% Copyright (c) 2015 Benito Palacios Sánchez - All Rights Reserved.
% Esta obra está licenciada bajo la Licencia Creative Commons Atribución 4.0
% Internacional. Para ver una copia de esta licencia, visita
% http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/.

\chapter{Introducción}
\section{Motivación}
% Historia de los videojuegos -> día de hoy y millones -> seguridad en mecanismos en anticopia
El primer videojuego se remonta al año 1952~\cite{VG-History}, cuando el profesor de informática Alexander S. Douglas creó un juego con gráficos para ordenador.
Llamado \textit{Nought and crosses} u \textit{OXO}, se trata de un `tres en raya' implementado para la computadora \textit{EDSAC} de la Universidad de Cambridge.
Este permitía enfrentar a una persona contra la máquina.
Seis años más tarde, William Higginbotham desarrolló el juego \textit{Tennis for Two} sobre un osciloscopio, inventando el primer videojuego multijugador.
Cuatro años después, un estudiante del \ac{MIT} creó un juego con gráficos vectoriales donde dos naves se enfrentaban, denominado \textit{Spacewar}.

Desde entonces, y 63 años más tarde, existen ocho generaciones de videoconsolas.
Las últimas permiten jugar en alta calidad y 60 fps, consiguiendo un alto nivel de detalle y realismo.
La industria de los videojuegos ha evolucionado a un ritmo imparable, siendo uno de los sectores que más rápido ha crecido en Estados Unidos~\cite{ESA}.
En 2014, se vendieron solo en Estados Unidos 135 millones de juegos, generando unas ganancias de 22 mil millones de dólares.
Para 2015, la empresa \textit{Gartner} estima que la venta de videojuegos a nivel global será de en torno a 100 mil millones de euros.
En cuanto a España, en 2014 la industria creció un 21\%, facturando 413 millones de euros según la \textit{Asociación Española de Empresas Productoras y Desarrolladoras de Videojuegos y Software de Entretenimiento}~\cite{DEV}.

\section{Conceptos de seguridad}
\label{sec:int-sec}
El concepto de seguridad se puede definir en tres puntos: la condición de un sistema como resultado del establecimiento y mantenimiento de medidas de protección; la condición de un sistema en el cual sus recursos están libres de accesos no autorizados y de cambios accidentales no autorizados, destrucción o, pérdida; medidas tomadas para proteger un sistema.\footnote{\url{https://tools.ietf.org/html/rfc4949}}.
Esta puede estar referida a tres ámbitos:

\begin{itemize}
    \item La seguridad de la información trata sobre la protección de datos guardados.
    \item La seguridad en las comunicaciones se refiere a la protección en la transmisión de datos
    \item La seguridad de sistemas se centra en la protección de entidades por los que pasa la información.
\end{itemize}

Este trabajo abarca los dos primeros puntos, habiendo una pequeña introducción sobre el tercero en el Apartado~\ref{sec:art-video} de seguridad en videconsolas.

Max Kilger, investigador de ciberseguridad, resume la motivación de las amenazas con las siglas \texttt{MEECES} del inglés dinero, ego, entretenimiento, ideología, entrada en grupos sociales y estatus social.

Con el objetivo de hacer frente a estas amenazas, existen varios modelos de seguridad con los aspectos que debe cumplir un sistema considerarse protegido.
El más conocido se denomina CIA, por las iniciales de los tres principales puntos recogidos a continuación.
A este modelo se añaden cuatro puntos más, resultando la siguiente lista:

\begin{itemize}
    \item Confidencialidad: la información solo puede estar accesible por los entes autorizados.
    \item Integridad: se ha de garantizar que la información no ha sido modificada de manera no autorizada.
    \item Disponibilidad (\textit{Availability}): la información ha de estar accesible cuando se solicita.
    \item Autenticación: se ha de garantizar quién es el otro extremo.
    \item Disuasión: se ha de evitar cualquier motivación para realizar ataques.
    \item No repudio: se ha de garantizar que la operación se realizó.
    \item Recuperación: se puede devolver el sistema su estado inicial tras un ataque.
\end{itemize}

\section{Objetivos}
El objetivo que persigue este trabajo es analizar tres diferentes aspectos de seguridad sobre videojuegos.
En cada uno se ofrecerá varios análisis de juegos, mostrando sus vulnerabilidades y puntos fuertes, y ofreciendo recomendaciones.

Para ello se habrá de determinar el ámbito de las problemáticas, identificando qué tipo de contenido deben ser protegido y por qué.
Sobre esto, habrá de realizarse un análisis del estado actual y en qué medida afecta a la industria.

Se han escogido juegos de la \acl{NDS} para la mayoría de los casos, por la documentación que existe sobre el hardware de la consola y emuladores con capacidades de depuración.
Los resultados del análisis de estos juegos son el objetivo de la memoria, mostrando qué técnicas de protección de datos se han implementado y cómo se podría haber mejorado.

Este estudio surge del reciente interés por la edición de videojuegos al que se llama \textit{romhacking}.
El nombre proviene del inglés \textit{modificación no autorizada} (\textit{hack}) sobre un archivo que originalmente viene en dispositivos de solo lectura (\textit{Read Only Memory, ROM}).
Estas modificaciones se realizan aplicando conceptos de ingeniería inversa sobre los archivos, es decir, a partir del producto final se extraen sus recursos y se averigua cómo funciona.
Existen comunidades en Internet dedicadas a este propósito\footnote{\url{http://romhacking.net/}}, donde se comparte información y utilidades.
Los tres tipos de modificaciones y estudios más frecuentes en este movimiento, y sobre los que se basará este trabajo, son:

\begin{enumerate}
    \item Las traducciones no oficiales son llevadas a cabo por personas externas a una empresa.
    Editan los archivos del juego para ofrecer un parche que traduce el juego a un idioma.
    Relacionado con este tema están los \textit{mods}, modificaciones sobre un juego para ofrecer una versión alternativa.

    \item Los contenidos con derechos de autor será el otro tema a tratar.
    Los videojuegos con contenido sobre el que típicamente se le aplican algoritmos de protección como libros electrónicos, música y vídeos.

    \item El tercer aspecto será los servicios en línea, tales como los protocolos de comunicación entre consola y servidor y la seguridad sobre los ficheros transmitidos.
\end{enumerate}

\section{Organización}
La memoria se ha organizado de forma que primero se presentará la metodología a seguir en el análisis de los videojuegos, a continuación los resultados de los análisis y finalmente una conclusión.

En el Capítulo~\ref{sec:art} se introducirá la edición de videojuegos, la seguridad que habitualmente se implementa y aspectos legales para realizar ingeniería inversa.

En el Capítulo~\ref{sec:requirements} se mostrarán los apartados y tareas en los que se ha dividido y planificado el trabajo, además de los recursos y los costes estimados.

El Capítulo~\ref{sec:met} explica las diferentes metodologías empleadas a la hora de analizar un aspecto de un videojuego.
También se hará referencia a los programas desarrollados durante el trabajo para facilitar los análisis y se detallará su uso y funcionamiento.

El Capítulo~\ref{sec:translations} comenta los resultados obtenidos tras analizar juegos que han sido objeto de traducciones no oficiales.
La investigación se concentró en averiguar los algoritmos empleados para ofuscar textos e imágenes.
Incluye también un estudio sobre las causas de abandono de estos proyectos.

En el Capítulo~\ref{sec:copyright} se habla sobre los contenidos con derecho de autor.
Para ello, se han escogido una serie de juegos que incluyen libros electrónicos, canciones o vídeos; y se han analizado los posibles algoritmos para proteger dichos contenidos.

El Capítulo~\ref{sec:multiplayer} muestra los resultados de analizar diferentes servicios en línea.
Se explicarán los mecanismos de seguridad de los servidores de Nintendo para \acl{NDS}, comentando la metodología seguida y los fallos de seguridad descubiertos.
También se comentará la seguridad implementada sobre videojuegos para jugar en multijugador y descargar contenidos extras.
El capítulo termina con un análisis sobre cómo se transmite código ejecutable en la \acl{NDS} de forma segura entre consolas.

El Capítulo~\ref{sec:recomm} resume los algoritmos encontrados así como sus puntos débiles y fuertes y se proponen algunas técnicas para reforzar su seguridad.

La memoria concluye con el Capítulo~\ref{sec:conclusion}, donde se detallan los conocimientos aprendidos y habilidades desarrolladas con este trabajo.
Incluye una sección con líneas de trabajo sobre los que se podría continuar desarrollando el trabajo aquí realizado.
